\section{Nicht Lineare stationäre Gleichung}
Nichtlineare DGL:
\begin{equation}
	D\pdv[order={2}]{u}{z}-(k_1+k_2N_D)u-k_2u^2=-s(z)
\end{equation}

Diskretisierung der DGL:

\begin{equation}
	D\frac{u_{i+1}-2u_i+u_{i-1}}{h^2}-k\cdot u_i-k_2 \cdot u_i^2=z_i
\end{equation}

Mit den Randbedingung:

\begin{equation}
	D\cdot \frac{\partial u}{\partial z}(0)=S_Lu(0),\quad D\frac{\partial u}{\partial z}(d)=-S_Ru(d)
\end{equation}

Und den Approximationen der ersten Ableitung der  Randbedingungen:
\begin{equation}
	u'(0)\approx \frac{u_1-u_{-1}}{2h} \quad u'(d)\approx \frac{u_{N+1}-u_{N-1}}{2h}
\end{equation}
Damit folgt für die Randbedingung:
\begin{equation}
	D\cdot \frac{u_1-u_{-1}}{2h}=S_Lu_0,\quad D\frac{u_{N+1}-u_{N-1}}{2h}=-S_Ru_N
\end{equation}
umgestellt nach $u_{-1}$
 \begin{equation}
	u_{-1}=-\frac{S_L 2h}{D}\cdot u_0+u_1
\end{equation}
umgestellt nach $u_{N+1}$
\begin{equation}
	u_{N+1}=-\frac{S_R2h}{D}\cdot u_N+u_{N-1}
\end{equation}



Damit folgt für die Funktion $F(u)=b$:

\begin{align*}
	F_0&= \quad \frac{D}{h^2}u_1-\frac{2D+kh^2}{h^2}u_0+\frac{D}{h^2}\cdot\left( -\frac{S_L 2h}{D}\cdot u_0+u_1\right) -k_2u_0^2\\
	\vdots \\
	F_i&= 	\frac{D}{h^2}u_{i+1}-\frac{2D+kh^2}{h^2}u_i+\frac{D}{h^2}\cdot u_{i-1} -k_2u_i^2\\
	\vdots \\
	F_N &= \frac{D}{h^2}\left( -\frac{S_R2h}{D}\cdot u_N+u_{N-1}\right) -\frac{2D+kh^2}{h^2}u_N+\frac{D}{h^2} u_{N-1}-k_2u^2_N\\
\end{align*}


Vereinfacht zu :

\begin{align*}
	F_0&= \quad 2\cdot \frac{D}{h^2}u_1-\left( \frac{S_L2h+2D+kh^2}{h^2}\right) u_0 -k_2u_0^2\\
		\vdots \\
	F_i&= 	\frac{D}{h^2}u_{i+1}-\frac{2D+kh^2}{h^2}u_i+\frac{D}{h^2}\cdot u_{i-1} -k_2u_i^2\\
	\vdots \\
	F_N &= -\frac{2D+kh^2+S_R2h}{h^2}u_N+2\frac{D}{h^2}u_{N-1}-k_2u^2_N\\
\end{align*}


